<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur</title><link>http://scaliburco.org/</link><description>Página oficial de la Organización Scalibur para la Investigación y la ciencia.</description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Dec 2018 03:23:22 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Regreso de reuniones 20191</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/regreso-de-reuniones-20191/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ya estamos listos para el 2019, y esperamos que sea un año para seguir las
dinámicas que dieron fruto durante 2018 y explorar nuevas herramientas en
nuestro proceso de aprendizaje continuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos aprobado el inicio de reuniones de 2019 para el 2 de febrero y la
finalización de las mismas en el primer semestre el 25 de mayo. En general,
será el inicio el primer sábado del segundo mes del semestre y para finalizar
el último sábado del penúltimo mes del semestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a los cambios que impactan también los horarios, tenemos que nuestras
reuniones tendrán una duración de 2 horas, iniciando a las 11 a. m. y
terminando a la 1 p. m. Esperamos por parte de nuestros beneficiarios ser muy
cumplidos para sacar el mayor provecho a este espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te invitamos a estar pendiente de próximos anuncios sobre el 2019.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>reuniones</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/regreso-de-reuniones-20191/</guid><pubDate>Mon, 17 Dec 2018 03:00:59 GMT</pubDate></item><item><title>Reunion de grupo 20181124</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181124/</link><dc:creator>Organización Scalibur</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En nuestra última reunión, algunos de los beneficiarios participaron
realizando exposiciones de los temas que decidieron investigar durante el
segundo semestre del año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue una sesión donde la participación activa determinó un gran aporte para
cada uno de los asistentes, y no solo de aquellos que se animaron a compartir
lo alcanzado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las exposiciones realizadas fueron:&lt;/p&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="29%"&gt;
&lt;col width="71%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Expositor&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Tema&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Carolina Escobar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;Déjà vu&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Jerónimo Cardona&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Materia oscura&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Cristian&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Universe Sandbox2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Santiago Mesa y Paulina Vargas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;¿Existe el cáncer de corazón?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Manuela Gómez&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Asistencia psicológica por inteligencia artificial en misiones a marte&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><category>proyectos</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181124/</guid><pubDate>Sat, 24 Nov 2018 22:04:57 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20181110</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181110/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Se discute el concepto de dimensión con énfasis como dimensión espacial, donde
se aprovecha a discutir el video recomendado por Daniel Muñoz a través de
redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas recomienda la película Flatland, la cual se vio y comentó
en durante la sesión. Para los interesados en la película, se encuentra
disponible en la biblioteca de la Universidad EAFIT (clasificación
530.11T782). A continuación, puede ver un avance de la película.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/C8oiwnNlyE4?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;A diferencia de otras versiones, esta es adaptada especialmente para su uso
formativo y por ende no es muy fiel a la novela original de Edwin Abbott.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También pone en contexto efeméride del natalicio de
&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Carl_Sagan"&gt;Carl Sagan&lt;/a&gt; (9 de noviembre de
1934) y la terminación del
&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Kepler_(sat%C3%A9lite)"&gt;proyecto Kepler&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181110/</guid><pubDate>Sun, 11 Nov 2018 02:53:21 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20180602</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20180602/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Iniciamos nuestra reunión a las 11:20 a. m. con la presentación de Santiago
Mesa sobre lentes gravitacionales, donde nos muestra como este fenómeno amplia
las capacidades de exploración del espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuamos con nuestra última sesión con una competencia de cálculo mental y
memorización numérica. Tuvimos como resultado interesante integrantes que
memorizaron 25 cifras de &lt;span class="math"&gt;\(\pi\)&lt;/span&gt; y 35 cifras de &lt;span class="math"&gt;\(e\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, Jerónimo Usuga nos explica como intervienen los pilares de la
robótica (electrónica, mecánica y programación) en su diseño de un robot
seguidor de línea. Nos habla sobre cada una de sus partes, como el arduino, el
sensor de luz ultravioleta y los controladores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizamos con una presentación de Mateo Pineda sobre motores en aeronáutica.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20180602/</guid><pubDate>Sun, 03 Jun 2018 02:37:55 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20180407</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20180407/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A las 11:08 se comienzan las actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brayam continua con la charla iniciada hace 15 días sobre los factores que
influyen en el clima. Se repasa y profundiza como la rotación influye en el
clima y tiempo de la Tierra, y fenómenos como el efecto Coriollis generado por
la rotación de la Tierra. Igualmente se analiza los procesos asociados a los
cambios periódicos en la cubierta vegetal con la concentración de &lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las 11:55 Juan Carlos Rodríguez nos expone sobre las redes de datos en las
ciencias espaciales. Se revisa inicialmente el concepto de red y se habla de
las funciones del uso de las redes de datos en función de las ciencias
espaciales.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20180407/</guid><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 02:20:39 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo: febrero de 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-201802/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante el mes de febrero se dan nuestras primeras sesiones del año. Si bien las
reuniones iniciaron oficialmente el 27 de enero, esta fue de información general
sobre el desarrollo del año y algunos avisos generales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación un resumen de las sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="inicio-de-reuniones"&gt;
&lt;h2&gt;Inicio de reuniones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el inicio de reuniones se indico la finalización de la campaña de
búsqueda de asteroides y la invitación a los integrantes a participar en las
siguientes campañas de manera independiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los esfuerzos de la Organización en este tipo de campañas se llevarán a otros
procesos de aprendizaje, en los cuales consideramos es necesario adquirir
experiencia. Hemos aprendido mucho con la campaña internacional de búsqueda de
asteroides y ahora deseamos ver otros proyectos en los cuales participar para
nutrir de conocimiento en otras áreas de la astronomía a nuestros beneficiarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por motivos de las actividades de este año en el Planetario de Medellín, tenemos
el segundo y tercer sábado de cada mes ausencia del espacio tradicional de
reunión (salón al lado de la biblioteca). Se recomienda estar atentos a los
comunicados para saber el espacio de reunión y actividad. Aún no hemos definido
las actividades prácticas que se realizarían en el Jardín Botánico de Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="durante-febrero"&gt;
&lt;h2&gt;Durante febrero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el mes de febrero nos encontramos con las siguientes actividades:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Paulina Vargas termina la exposición sobre datación de la edad de la Tierra.
La actividad se desarrolla el 3 de febrero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Santiago Mesa realiza una exposición de entrenamiento para su conferencia en
PyCon Colombia 2018 el 3 de febrero y el 17 de febrero presenta la versión
final que presento en el congreso. Puedes saber más al respecto en
&lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/"&gt;Scalibur en PyCon 2018&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mateo Pineda realiza una exposición sobre las generaciones de los computadores
el 10 de febrero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Edward Villegas Pulgarin retoma el estudió en el grupo de las leyes de Kepler
el 17 de febrero que se llevaba desde &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/"&gt;2017&lt;/a&gt;.
Inicialmente se realiza un repaso de las primeras dos leyes de Kepler y se
finaliza enunciando la tercera ley de Kepler (&lt;span class="math"&gt;\(T^2 \propto R^3\)&lt;/span&gt;) con
ejemplo gráfico de su exploración con los datos del sistema solar (gráfico
lineal de la proporción). Se continuará el análisis de la tercera ley desde
las leyes de movimiento y gravitación de Newton.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la sesión del 24 de febrero, Sebastian Ramirez realiza una exposición sobre
ejemplos de la inteligencia artificial, diferencias con la robótica y su
potencial uso en la ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-201802/</guid><pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:12:03 GMT</pubDate></item><item><title>Scalibur en PyCon 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La participación de nuestros integrantes en distintas actividades académicas de
nivel nacional e internacional ha sido un elemento importante para la formación
complementaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, es como entre el año anterior y el presente nos hemos integrado a las
campañas internacionales de búsqueda de asteroides dando como resultado el
redescubrimiento de un asteroide y el registro de múltiples candidatos a
asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, en el segundo semestre de 2017 se inicia con mayor profundidad en el
grupo el trabajo con lenguaje python para su uso en astronomía. De esta
actividad, uno de los trabajos desarrollados se presentó a PyCon y fue aprobado
para conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="simulador-de-sistemas-planetarios"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador de sistemas planetarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Santiago Mesa, es un joven de 16 años que se encuentra en grado 11 y lleva
5 años con el grupo Scalibur (nuestro grupo de ciencia). Su proyecto para el
proceso de aprendizaje es "Simulador de sistemas planetarios", en el cual se
ilustra la generación de las órbitas elípticas y la relación de periodo con las
distancias a la estrella seleccionada. En particular, el desarrollo se basa en
aplicar la formalización de las leyes de Kepler para las órbitas de los planetas
y la ecuación de masa para las estrellas a partir de la información de
temperatura y luminosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su conferencia se realizó el día viernes 9 de febrero de 2018 en el auditorio
principal de la Universidad EAFIT. Felicitamos a Santiago por su excelente
participación y ser el conferencista más joven del evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les compartimos a continuación nuestro registro de la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/qJr6UyiqA7A?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;También puedes tener acceso al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;repositorio github&lt;/a&gt;
en el cual se encuentra alojado el código y que seguirá actualizándose conforme
avanza el proceso de aprendizaje de Santiago.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jupyter-notebook-en-el-aula-de-clase"&gt;
&lt;h2&gt;Jupyter Notebook en el aula de clase&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por parte de nuestra organización, también participó en PyCon Colombia 2018,
Edward Villegas Pulgarin, vicepresidente de la organización, con su conferencia
Jupyter Notebook en el aula de clase. En esta conferencia se trato el
acercamiento de python como herramienta en la educación y en particular del
proyecto Jupyter Notebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;repositorio en github&lt;/a&gt; para
el código de apoyo y ejecutarlo en tu equipo o en línea a través de MyBinder.
Igualmente, puedes ver la presentación en
&lt;a class="reference external" href="https://es.slideshare.net/cosmoscalibur/usando-notebook-en-el-aula)"&gt;slideshare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>programación</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</guid><pubDate>Sat, 17 Feb 2018 20:24:21 GMT</pubDate></item><item><title>Novedades de noviembre de 2017</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante el mes de noviembre cambia la dinámica tradicional de nuestras sesiones. fue dedicado a 3 reuniones donde nuestros conferencistas fueron nuestros beneficiarios hablando sobre distintas temáticas de su interés pero que poseen aplicación para la ciencia y divulgación.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Carlos Cardona: No habló sobre una metodología de análisis de impactos de proyectos, la cual puede ser extendida a proyectos en el área de astronomía. En particular, queda pendiente el ejercicio de realizar un caso ficticio del análisis de un proyecto como un dron exploratorio o de un observatorio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manuela Gómez: Nos habló sobre la memoria y como la psicología nos ayuda a entender distintos fenómenos asociados a ella. Además, una serie de recomendaciones asociadas a su manejo para la realización de exposiciones. Útil en las actividades de divulgación de la ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paulina Vargas: Nos habló sobre la historia asociada a como se determino la edad de la Tierra. Se da un contexto de las hipótesis de carácter mitológico y religioso, para luego introducir el debate de la aplicación del conocimiento física asociado a los procesos radioactivos y la geología. Esta charla quedo interrumpida y se continuara más adelante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aparte de ellos, hay otras 3 sesiones (Matías Morales, Mateo Pineda y Tatiana Bernal) pendientes que por motivos de la &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/"&gt;Charla: ¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?&lt;/a&gt; se deben posponer para el 2018.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El 2 de diciembre será nuestra última reunión pero esta no posee carácter académico. Corresponde a nuestra reunión de despedida, en el cual buscamos un espacio de dispersión y compartir.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>divulgación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/</guid><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 02:59:28 GMT</pubDate></item><item><title>Charla: ¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La Organización Scalibur para la Investigación y la ciencia invita a su Junta Directiva, beneficiarios y público en general a participar de la charla de divulgación &lt;em&gt;¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?&lt;/em&gt;, en el espacio habitual de las reuniones de la Sociedad Julio Garavito y dictada por el astrónomo &lt;a class="reference external" href="http://astronomia-udea.co/principal/es/EstebanSilva"&gt;Esteban Silva-Villa&lt;/a&gt; (profesor de la Universidad de Antioquia).&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Por este motivo, y en vista de la pertinencia de la charla en el proceso formativo de nuestros beneficiarios, la reunión habitual de nuestro grupo se cancela para favorecer la participación en la charla.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="resumen"&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Humanidad ha estado fascinada por el cielo desde el principio de nuestra civilización. Descubrir que esos puntos blancos en el cielo son estrellas iguales a nuestro sol nos ha llevado a entender nuestro Universo. En esta charla hablaremos particularmente sobre la Astrofísica Estelar, aquella dedicada al estudio de las estrellas, su evolución y relevancia en el Universo. Tocaremos algunos temas de investigación específicos que se están (o se han) desarrollando con estudiantes del programa de pregrado y postgrado en Astronomía.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lugar-y-hora"&gt;
&lt;h2&gt;Lugar y hora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La charla se realizará en el Auditorio del Planetario de Medellín a las 11 A.M.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>charla</category><category>divulgación</category><category>sociedad julio garavito</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</guid><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:45:21 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171118</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En la reunión habitual desarrollada el 18 de noviembre, además de la &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/"&gt;actividad iniciada por Paulina Vargas&lt;/a&gt;, Juan Carlos Molina dirigió dos actividades de video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas correspondió a un video sobre astronomía básica asociada al reconocimiento de constelaciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/SO4PFN_ON8w?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Posteriormente se presentó un video asociado al tema de proyectos, sobre como lograr presentar ideas a posibles inversores en corto tiempo. Esto, a primera vista lejano al tema de ciencia que nos incumbe, resulta supremamente pertinente pues la ciencia requiere de recursos para desarrollarse y toda idea de investigación resulta siendo finalmente un proyecto que requiere de inversionistas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/2b3xG_YjgvI?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>constelaciones</category><category>divulgación</category><category>negocios</category><category>proyectos</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</guid><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 05:18:32 GMT</pubDate></item></channel></rss>