<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre astronomía)</title><link>http://scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/categories/astronomia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2019 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 16 Feb 2019 20:00:55 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunión de grupo 20190216</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190216/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La reunión del día inicia a las 11 a. m. recordando que las sesiones durante
el presente año la duración es de 2 horas y por ende inician de manera cumplida
para el mayor aprovechamiento del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, Edward Villegas continúa con el contexto necesario para comprender
el origen de las hipótesis del planeta 9. Se recuerdan los 3 enunciados con los
cuales se define actualmente un planeta por la Unión Internacional de Astronomía,
asociados a girar entorno al sol (o estrella en general), tener masa suficiente para
ser considerado como un cuerpo rígido en equilibrio y haber limpiado la órbita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los anteriores enunciados surgen en 2006, por lo cual antes de esta época no era claro
como considerar un cuerpo y se comienza a revisar como fueron considerados los planetas
y sus descubrimientos a través de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, al discutir el descubrimiento de Neptuno se aporta como se llega a su ubicación,
y de otras opciones que son aplicables para el descubrimiento de nuevos cuerpos, como
son los usados para la hipótesis del planeta 9, siendo importante la afectación de las órbitas
de cuerpos cercanos a las regiones donde podría estar el nuevo cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda parte de la reunión, es realizada por Jerónimo Usuga sobre la cultura Maya, creencias,
calendario y aportes en las matemáticas y astronomía. Se destaca la diferencia de dos tipos de
calendarios asociados al sol y la luna, un sistema numérico de base 20 y el concepto de vacío,
los mitos sobre los sacrificios en el juego de pelota (no se sacrificaban a los equipos, ¡eran sus mejores
guerreros!), la construcción de templos sobre templos menores, y el uso como espacios ceremoniales para
sacrificio de los cenotes, estructuras de cavernas bajo suelo con ríos subterráneos. Se comparte sobre
el caracter sagrado de la pantera y sus tradiciones acerca de la muerte (como parte vivencial
nos comparte un café preparado en la manera tradicional del día de muertos).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>historia</category><category>mayas</category><category>planetas</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190216/</guid><pubDate>Sat, 16 Feb 2019 19:33:36 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20190209</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190209/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Se da inicio a la sesión regular a las 11:10 a. m. en la sala de
reuniones del Planetario de Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente se da invitación a la actividad que realizara el
Planetario sobre la participación de las mujeres en la ciencia,
considerando que el lunes 11 de febrero se celebra este hito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin realiza una intervención introductoria y
reflexiva sobre la participación de la mujer en la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carolina Escobar realiza una presentación sobre un conjunto de
mujeres que destacaron en sus aportes en distintas áreas de la
ciencia e invita a la participación activa de las mujeres del grupo.
Se resaltan casos específicos de mujeres que contribuyeron en
matemáticas, física, astronomía y computación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz presenta una explicación sobre el trabajo realizado por
Jorge Zuluaga para determinar la trayectoria del impacto en la Luna,
usando el mismo método usado para determinar la trayectoria del
bólido de Chelyabinsk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas inicia la temática sobre el planeta 9, donde primero
se recuerda las reglas que se deben cumplir para considerar un cuerpo
como planeta. Se continuará la próxima sesión.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>mujeres</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190209/</guid><pubDate>Sat, 09 Feb 2019 16:26:08 GMT</pubDate></item><item><title>100 horas de astronomía</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/100-horas-de-astronomia/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Para nuestra Organización es importante ser parte activa de las actividades de
divulgación científica que se desarrollan en la ciudad y contribuir a la
formación en ciencia de los niños y jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es por esto, que para el año 2019, nos uniremos a las distintas
conmemoraciones asociadas a la historia de la astronomía y ciencia en general
como lo son los 100 años de la Unión Internacional de Astronomía y los 50 años
de la llegada del hombre a la luna.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="horas-de-astronomia"&gt;
&lt;h2&gt;100 horas de astronomía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este es el primer programa al cual nos uniremos, siendo desarrollado a nivel
mundial entre el 10 y 13 de enero de 2019. En nuestro caso particular,
participaremos con una conferencia y un taller el 12 de enero en el Planetario
de Medellín. Estas dos actividades no requieren registro previo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mayor información sobre la participación de diferentes entidades en
Colombia, puedes consultar la página de la
&lt;a class="reference external" href="https://www.100hoursofastronomy.org/events-colombia"&gt;IAU asociada al evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerda acompañarnos en redes sociales con las etiquetas #IAU100 y
#100HoursOfAstronomy, y nuestro usuario @scaliburco en
&lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/scaliburco"&gt;twitter&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/scaliburco/"&gt;facebook&lt;/a&gt; (Organización Scalibur).&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="estetica-de-la-astronomia-armonia-entre-la-ciencia-y-el-arte"&gt;
&lt;h3&gt;Estética de la astronomía: armonía entre la ciencia y el arte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Explora la relación a través de la historia entre los descubrimientos
científicos y las observaciones en la astronomía y las grandes inspiraciones
de pintores, músicos y escritores. Ahora puedes ver la astronomía como un
arte, donde el concepto artístico del color y el sonido aparecen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hora: 2 p. m.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="taller-las-constelaciones-y-sus-mitos-griegos"&gt;
&lt;h3&gt;Taller: Las constelaciones  y sus mitos griegos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mediante la observación del cielo en una noche clara, este es el primer paso
para agrupar las estrellas en la forma que son conocidas hoy, constelaciones.
El simbolismo griego de fondo toma un papel preponderante, ya que propicia en
cualquier audiencia a través de la narrativa y fábulas el interés en el
estudio de las estrellas que comienzan con el acercamiento al esquema básico
de la carta celeste, describiendo los puntos o asterismos, donde sin patrones
predefinidos es el participante con su ingenio y creatividad quien los agrupa
a su manera. Durante el taller, se cuentan las historias que vinculan a
algunas que encontramos en el cielo acorde a la agrupación moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hora: 3:00 p. m.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="otras-actividades"&gt;
&lt;h3&gt;Otras actividades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No seremos los únicos presentes en 100 horas de astronomía, y el Planetario de
Medellín no solo nos apoyará a nuestra Organización, sino al
&lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/ClubOrionDeAstronomiaDeMedellin/"&gt;Club Orión de Astronomía&lt;/a&gt;
para el desarrollo de más actividades durante los 3 días de la campaña (jueves
10, viernes 11 y sábado 12).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>iau</category><category>planetario de medellín</category><category>unión internacional de astronomía</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/100-horas-de-astronomia/</guid><pubDate>Tue, 25 Dec 2018 16:17:33 GMT</pubDate></item><item><title>Scalibur en PyCon 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La participación de nuestros integrantes en distintas actividades académicas de
nivel nacional e internacional ha sido un elemento importante para la formación
complementaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, es como entre el año anterior y el presente nos hemos integrado a las
campañas internacionales de búsqueda de asteroides dando como resultado el
redescubrimiento de un asteroide y el registro de múltiples candidatos a
asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, en el segundo semestre de 2017 se inicia con mayor profundidad en el
grupo el trabajo con lenguaje python para su uso en astronomía. De esta
actividad, uno de los trabajos desarrollados se presentó a PyCon y fue aprobado
para conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="simulador-de-sistemas-planetarios"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador de sistemas planetarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Santiago Mesa, es un joven de 16 años que se encuentra en grado 11 y lleva
5 años con el grupo Scalibur (nuestro grupo de ciencia). Su proyecto para el
proceso de aprendizaje es "Simulador de sistemas planetarios", en el cual se
ilustra la generación de las órbitas elípticas y la relación de periodo con las
distancias a la estrella seleccionada. En particular, el desarrollo se basa en
aplicar la formalización de las leyes de Kepler para las órbitas de los planetas
y la ecuación de masa para las estrellas a partir de la información de
temperatura y luminosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su conferencia se realizó el día viernes 9 de febrero de 2018 en el auditorio
principal de la Universidad EAFIT. Felicitamos a Santiago por su excelente
participación y ser el conferencista más joven del evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les compartimos a continuación nuestro registro de la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/qJr6UyiqA7A?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;También puedes tener acceso al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;repositorio github&lt;/a&gt;
en el cual se encuentra alojado el código y que seguirá actualizándose conforme
avanza el proceso de aprendizaje de Santiago.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jupyter-notebook-en-el-aula-de-clase"&gt;
&lt;h2&gt;Jupyter Notebook en el aula de clase&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por parte de nuestra organización, también participó en PyCon Colombia 2018,
Edward Villegas Pulgarin, vicepresidente de la organización, con su conferencia
Jupyter Notebook en el aula de clase. En esta conferencia se trato el
acercamiento de python como herramienta en la educación y en particular del
proyecto Jupyter Notebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;repositorio en github&lt;/a&gt; para
el código de apoyo y ejecutarlo en tu equipo o en línea a través de MyBinder.
Igualmente, puedes ver la presentación en
&lt;a class="reference external" href="https://es.slideshare.net/cosmoscalibur/usando-notebook-en-el-aula)"&gt;slideshare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>programación</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</guid><pubDate>Sat, 17 Feb 2018 20:24:21 GMT</pubDate></item><item><title>Charla: ¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La Organización Scalibur para la Investigación y la ciencia invita a su Junta Directiva, beneficiarios y público en general a participar de la charla de divulgación &lt;em&gt;¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?&lt;/em&gt;, en el espacio habitual de las reuniones de la Sociedad Julio Garavito y dictada por el astrónomo &lt;a class="reference external" href="http://astronomia-udea.co/principal/es/EstebanSilva"&gt;Esteban Silva-Villa&lt;/a&gt; (profesor de la Universidad de Antioquia).&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Por este motivo, y en vista de la pertinencia de la charla en el proceso formativo de nuestros beneficiarios, la reunión habitual de nuestro grupo se cancela para favorecer la participación en la charla.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="resumen"&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Humanidad ha estado fascinada por el cielo desde el principio de nuestra civilización. Descubrir que esos puntos blancos en el cielo son estrellas iguales a nuestro sol nos ha llevado a entender nuestro Universo. En esta charla hablaremos particularmente sobre la Astrofísica Estelar, aquella dedicada al estudio de las estrellas, su evolución y relevancia en el Universo. Tocaremos algunos temas de investigación específicos que se están (o se han) desarrollando con estudiantes del programa de pregrado y postgrado en Astronomía.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lugar-y-hora"&gt;
&lt;h2&gt;Lugar y hora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La charla se realizará en el Auditorio del Planetario de Medellín a las 11 A.M.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>charla</category><category>divulgación</category><category>sociedad julio garavito</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</guid><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:45:21 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171118</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En la reunión habitual desarrollada el 18 de noviembre, además de la &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/"&gt;actividad iniciada por Paulina Vargas&lt;/a&gt;, Juan Carlos Molina dirigió dos actividades de video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas correspondió a un video sobre astronomía básica asociada al reconocimiento de constelaciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/SO4PFN_ON8w?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Posteriormente se presentó un video asociado al tema de proyectos, sobre como lograr presentar ideas a posibles inversores en corto tiempo. Esto, a primera vista lejano al tema de ciencia que nos incumbe, resulta supremamente pertinente pues la ciencia requiere de recursos para desarrollarse y toda idea de investigación resulta siendo finalmente un proyecto que requiere de inversionistas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/2b3xG_YjgvI?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>constelaciones</category><category>divulgación</category><category>negocios</category><category>proyectos</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</guid><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 05:18:32 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171021</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante la sesión del 21 de octubre se continúa con la temática de la segunda ley de Kepler con base al análisis de la conservación del momento angular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, se introduce la conservación de momento lineal, su concepto, ecuación y ejemplos de aplicación cotidiana con cálculos simples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se realizo la comprensión de este concepto, se avanza a la presentación de la conservación del momento angular como un equivalente para el movimiento circular, y su análisis de las variables de masa, radio de giro y velocidad (&lt;span class="math"&gt;\(L=mvr\)&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se hace ejemplificación de la relación de las variables con casos como la velocidad de rotación de las estrellas de neutrones (al reducir su radio por la expulsión de capas exteriores pero conservar una gran cantidad de masa, su velocidad de rotación se incrementa de manera importante) y en la órbita de cuerpos (al acercarse el cuerpo orbitante al cuerpo central su velocidad orbital aumenta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de la tercera ley de Kepler queda pendiente para las sesiones de 2018.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/</guid><pubDate>Sun, 22 Oct 2017 02:49:48 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171007</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171007/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="campana-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La reunión inicia con un anuncio de Juan Carlos Molina sobre la recepción del último paquete de fotografías para análisis de la campaña de asteroides y reportando los hasta ahora candidatos detectados por nuestros beneficiarios participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="convenciones-en-la-fisica"&gt;
&lt;h2&gt;Convenciones en la física&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin continúa con la discusión del final de la sesión anterior sobre convenciones en la física. La sesión anterior se había terminado en una pregunta para pensar, si el concepto de carga negativa y positiva tenía una razón de ser &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; o si se trataba de una mera convención de nombre (como lo es realmente).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin continúa el detalle de las leyes de Kepler, en particular el estudio de la segunda ley. Esto comienza con el análisis de algunas propiedades de las elipses, la definición de sus focos y ejes, la construcción por el método del granjero y finalmente enunciar la segunda ley. Se muestra como esta implica que la velocidad orbital es variable y su relación con la fuerza de gravedad a raíz del cuerpo principal.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lanzamiento-de-cohetes"&gt;
&lt;h2&gt;Lanzamiento de cohetes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz comienza una inducción al lanzamiento de cohetes de agua, que es la próxima temática práctica que inicia el 14 de octubre de 2017 (como ha sido costumbre, en el jardín botánico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta primera aproximación se realiza enunciando el tiro parabólico y su composición del movimiento a partir de los dos movimientos independientes: horizontal y vertical. Edward Villegas Pulgarin promueve la actividad de identificar a partir de lo expuesto las diferencias respecto a un lanzamiento de un cohete (de agua en este caso particular).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz y Paula Nevado estarán notificando los elementos requeridos para iniciar la actividad práctica, pero recomendamos desde ya tener listo cuerda, cinta métrica, aplicación &lt;em&gt;physics toolbox suite&lt;/em&gt; y botellas plásticas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>cohetes</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171007/</guid><pubDate>Sun, 08 Oct 2017 04:32:49 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170923</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="primera-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Primera ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin nos explica la primera ley de Kepler. Como se vio, no es tan simple como su enunciado si se desea comprender la razón misma de esta. Las leyes de Kepler poseen un carácter muy empírico y corresponden a un caso muy específico de la dinámica de los cuerpos del sistema solar teniendo como restricción que permanecen en órbita y que el cuerpo principal es supremamente masivo para despreciar su movimiento. Se introduce el concepto de las curvas cónicas, su presencia como posibles trayectorias de cuerpos celestes y el concepto de centro de masa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="campana-de-busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de búsqueda de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina realiza informe de la actividad de búsqueda de asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad cuya capacitación empezó en el mes de agosto, asociada a la &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/"&gt;International Astronomical Search Collaboration&lt;/a&gt; ha dado ya los primeros frutos para nuestros beneficiarios, detectando ya oficialmente 2 candidatos a asteroides. Hay que aclarar que estos candidatos pasan por un proceso de validación de hasta 5 años antes de ser confirmados y definirse la política asociada para su nombramiento, en el cual nuestros beneficiarios podrán participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún quedan varias semanas, así que esperamos que la cuota de descubrimiento de candidatos a asteroides aumente antes de finalizar el programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad es realizada con el software &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/Astrometrica.html"&gt;astrometrica&lt;/a&gt; y nos expone su funcionamiento con los parámetros usados en este proyecto. Mateo Pineda nos muestra que el software funciona sin problema en linux gracias a wine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>asteroides</category><category>astrometrica</category><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2017 04:31:22 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170902</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En esta sesión continuamos con el tema de medición de distancias a los cuerpos y la introducción a la programación, ambas actividades dirigidas por Edward Villegas Pulgarin.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="leyes-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Leyes de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se discute como el factor de la distancia de los cuerpos influye en la forma de  determinar su distancia. De manera general se observa que las distancias más cortas de cuerpos celestes representan cuerpos en los cuales sus movimientos son apreciables y por ende una metodología como la hasta ahora discutida usando trigonometría (paralaje) no es funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, se debe tener información del movimiento para poder determinar la distancia. Un ejemplo de este caso, es justo el uso de las leyes de Kepler para determinar la distancia de los cuerpos al sol, cuando esté último es el cuerpo central. Se comenta históricamente la aproximación empírica de Titius-Bode y la importancia de la acumulación de los datos de Tycho Brahe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se realiza un ejercicio rápido de cálculo de distancia conociendo el periodo de Saturno. Se discutirá en detalle cada una de las leyes de Kepler en las siguientes sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="programacion"&gt;
&lt;h2&gt;Programación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este punto se comenta brevemente de manera histórica como el desarrollo de hardware inicial en Estados Unidos llevo a implicaciones hoy aplicables, como la codificación de caracteres y restricción de uso de ciertos caracteres especiales. Se menciona brevemente el código ASCII y UTF-8.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>programación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</guid><pubDate>Sun, 03 Sep 2017 04:30:32 GMT</pubDate></item></channel></rss>