<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre astrometrica)</title><link>https://www.scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="https://scaliburco.github.io/categories/astrometrica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2020 15:59:18 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunión de grupo 20170923</title><link>https://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="primera-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Primera ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin nos explica la primera ley de Kepler. Como se vio, no es tan simple como su enunciado si se desea comprender la razón misma de esta. Las leyes de Kepler poseen un carácter muy empírico y corresponden a un caso muy específico de la dinámica de los cuerpos del sistema solar teniendo como restricción que permanecen en órbita y que el cuerpo principal es supremamente masivo para despreciar su movimiento. Se introduce el concepto de las curvas cónicas, su presencia como posibles trayectorias de cuerpos celestes y el concepto de centro de masa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="campana-de-busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de búsqueda de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina realiza informe de la actividad de búsqueda de asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad cuya capacitación empezó en el mes de agosto, asociada a la &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/"&gt;International Astronomical Search Collaboration&lt;/a&gt; ha dado ya los primeros frutos para nuestros beneficiarios, detectando ya oficialmente 2 candidatos a asteroides. Hay que aclarar que estos candidatos pasan por un proceso de validación de hasta 5 años antes de ser confirmados y definirse la política asociada para su nombramiento, en el cual nuestros beneficiarios podrán participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún quedan varias semanas, así que esperamos que la cuota de descubrimiento de candidatos a asteroides aumente antes de finalizar el programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad es realizada con el software &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/Astrometrica.html"&gt;astrometrica&lt;/a&gt; y nos expone su funcionamiento con los parámetros usados en este proyecto. Mateo Pineda nos muestra que el software funciona sin problema en linux gracias a wine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>asteroides</category><category>astrometrica</category><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>kepler</category><guid>https://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2017 04:31:22 GMT</pubDate></item></channel></rss>