<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre eventos)</title><link>http://scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/categories/cat_eventos.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 17 Dec 2018 02:12:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Scalibur en PyCon 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La participación de nuestros integrantes en distintas actividades académicas de
nivel nacional e internacional ha sido un elemento importante para la formación
complementaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, es como entre el año anterior y el presente nos hemos integrado a las
campañas internacionales de búsqueda de asteroides dando como resultado el
redescubrimiento de un asteroide y el registro de múltiples candidatos a
asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, en el segundo semestre de 2017 se inicia con mayor profundidad en el
grupo el trabajo con lenguaje python para su uso en astronomía. De esta
actividad, uno de los trabajos desarrollados se presentó a PyCon y fue aprobado
para conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="simulador-de-sistemas-planetarios"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador de sistemas planetarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Santiago Mesa, es un joven de 16 años que se encuentra en grado 11 y lleva
5 años con el grupo Scalibur (nuestro grupo de ciencia). Su proyecto para el
proceso de aprendizaje es "Simulador de sistemas planetarios", en el cual se
ilustra la generación de las órbitas elípticas y la relación de periodo con las
distancias a la estrella seleccionada. En particular, el desarrollo se basa en
aplicar la formalización de las leyes de Kepler para las órbitas de los planetas
y la ecuación de masa para las estrellas a partir de la información de
temperatura y luminosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su conferencia se realizó el día viernes 9 de febrero de 2018 en el auditorio
principal de la Universidad EAFIT. Felicitamos a Santiago por su excelente
participación y ser el conferencista más joven del evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les compartimos a continuación nuestro registro de la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/qJr6UyiqA7A?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;También puedes tener acceso al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;repositorio github&lt;/a&gt;
en el cual se encuentra alojado el código y que seguirá actualizándose conforme
avanza el proceso de aprendizaje de Santiago.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jupyter-notebook-en-el-aula-de-clase"&gt;
&lt;h2&gt;Jupyter Notebook en el aula de clase&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por parte de nuestra organización, también participó en PyCon Colombia 2018,
Edward Villegas Pulgarin, vicepresidente de la organización, con su conferencia
Jupyter Notebook en el aula de clase. En esta conferencia se trato el
acercamiento de python como herramienta en la educación y en particular del
proyecto Jupyter Notebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;repositorio en github&lt;/a&gt; para
el código de apoyo y ejecutarlo en tu equipo o en línea a través de MyBinder.
Igualmente, puedes ver la presentación en
&lt;a class="reference external" href="https://es.slideshare.net/cosmoscalibur/usando-notebook-en-el-aula)"&gt;slideshare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>programación</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</guid><pubDate>Sat, 17 Feb 2018 20:24:21 GMT</pubDate></item><item><title>Charla: ¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La Organización Scalibur para la Investigación y la ciencia invita a su Junta Directiva, beneficiarios y público en general a participar de la charla de divulgación &lt;em&gt;¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?&lt;/em&gt;, en el espacio habitual de las reuniones de la Sociedad Julio Garavito y dictada por el astrónomo &lt;a class="reference external" href="http://astronomia-udea.co/principal/es/EstebanSilva"&gt;Esteban Silva-Villa&lt;/a&gt; (profesor de la Universidad de Antioquia).&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition important"&gt;
&lt;p class="first admonition-title"&gt;Importante&lt;/p&gt;
&lt;p class="last"&gt;Por este motivo, y en vista de la pertinencia de la charla en el proceso formativo de nuestros beneficiarios, la reunión habitual de nuestro grupo se cancela para favorecer la participación en la charla.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="resumen"&gt;
&lt;h2&gt;Resumen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Humanidad ha estado fascinada por el cielo desde el principio de nuestra civilización. Descubrir que esos puntos blancos en el cielo son estrellas iguales a nuestro sol nos ha llevado a entender nuestro Universo. En esta charla hablaremos particularmente sobre la Astrofísica Estelar, aquella dedicada al estudio de las estrellas, su evolución y relevancia en el Universo. Tocaremos algunos temas de investigación específicos que se están (o se han) desarrollando con estudiantes del programa de pregrado y postgrado en Astronomía.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lugar-y-hora"&gt;
&lt;h2&gt;Lugar y hora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La charla se realizará en el Auditorio del Planetario de Medellín a las 11 A.M.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>charla</category><category>divulgación</category><category>sociedad julio garavito</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/</guid><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 01:45:21 GMT</pubDate></item><item><title>Campamento astronómico en Comfenalco Andes</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/campamento-astronomico-en-comfenalco-andes/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vive una experiencia llena de estrellas este mes de julio, antes del fin de tus vacaciones de la universidad en el municipio de Andes.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Evento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comfenalco y la &lt;a href="https://www.facebook.com/corpfenix/"&gt;Corporación Fénix&lt;/a&gt; nos invitan a un campamento astronómico este 29 de julio a partir de las 3 P.M. en el ecoparque Mario Aramburo Restrepo (municipio de Andes).  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos esperan actividades como:  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uso de mapa celeste.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fotografías del firmamento.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Talleres de cohetes de agua.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;... y ¡mucho más!  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad posee costo y debes informarte de ello a los números 444 71 10 - 317 402 96 74 - 511 31 33.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Invitación Campamento Astronómico Comfenalco Andes" src="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/19989217_10212092974774158_5083699745606707007_n.jpg?oh=d5dc2a09767a4fb4c073623a74585968&amp;amp;oe=5A0D1FDC"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>campamento</category><category>comfenalco</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/campamento-astronomico-en-comfenalco-andes/</guid><pubDate>Tue, 11 Jul 2017 02:25:50 GMT</pubDate></item><item><title>Diplomado en Astronomía 20172</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/diplomado-en-astronomia-20172/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como ha sido habitual cada semestre, nos acompañará en la oferta académica para público general el &lt;a href="https://www.facebook.com/Diplomado-en-Astronom%C3%ADa-149996545152828/"&gt;diplomado en astronomía de la Universidad de Antioquia&lt;/a&gt;. La inscripción al diplomado tiene un costo de 550 000 pesos y hay plazo hasta el 11 de agosto de 2017. Esta es una oportunidad para actualizar los conocimientos en astronomía o acercarse a ellos (eso si, se requiere un conocimiento mínimo de cálculo universitario). En esta ocasión, la temática del diplomado será en ciencias planetarias y se desarrollará del 12 de agosto al 2 de diciembre del presente año.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Evento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como siempre, el inicio del diplomado esta precedido de una charla inaugural, y en este semestre tenemos la particularidad de ser por partida doble el sábado 5 de agosto (la semana anterior al inicio del diplomado).  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;U. de A. Sede Medellín. Edificio de Extensión, auditorio segundo piso. &lt;a href="https://www.facebook.com/events/1858567431061479"&gt;"&lt;strong&gt;Del polvo interestelar a la vida&lt;/strong&gt;"&lt;/a&gt; por Jorge Zuluaga, de 9 A.M. a 11 A.M. (5 de agosto).  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;U. de A. Sede Oriente (El Carmen de Viboral). Aula 106-Bloque 2. "&lt;strong&gt;Un viaje de exploración a tráves de nuevos mundos&lt;/strong&gt;" por Pablo Cuartas, de 3 a 6 P.M. (5 de agosto).  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;: &lt;a href="https://www.facebook.com/149996545152828/photos/a.150005691818580.33887.149996545152828/876463845839424/?type=3&amp;amp;theater"&gt;Diplomado en Astronomía&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencias planetarias</category><category>cursos</category><category>diplomado</category><category>universidad de antioquia</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/diplomado-en-astronomia-20172/</guid><pubDate>Tue, 11 Jul 2017 00:35:49 GMT</pubDate></item><item><title>Campamento de la juventud</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/campamento-de-la-juventud/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;De nuestros amigos de la &lt;a href="https://www.facebook.com/corpfenix/"&gt;Corporación Fénix&lt;/a&gt;, hacemos extensiva la invitación al campamento de la juventud, organizado por la administración de Copacabana. Este evento es un espacio de cultura y ciencia.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Evento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se realizará del sábado 15 al domingo 16 de julio de 2017, en las instalaciones de la Ciudadela Educativa, Cultural y Ambiental La Vida.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evento es gratuito pero los cupos son limitados debido al espacio disponible. Por lo mismo, &lt;a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSdZATisvuiXcYFpi6Mnl-0IWXKSAVKZx4_8pdg-tse9w1NgIA/viewform"&gt;inscribeté si piensas asistir&lt;/a&gt;. Las recomendaciones pertinentes las encontrarás en el formulario de inscripción.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fuente&lt;/em&gt;: &lt;a href="https://www.facebook.com/alcaldia.decopacabana/photos/a.813891491985765.1073741828.813884045319843/1595486083826298/?type=3&amp;amp;theater"&gt;Facebook Alcaldía de Copacabana&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>campamento</category><category>ciencia</category><category>copacabana</category><category>cultura</category><category>observación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/campamento-de-la-juventud/</guid><pubDate>Sun, 09 Jul 2017 16:26:15 GMT</pubDate></item><item><title>Seminario aeroespacial en Ruta N</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/seminario-aeroespacial-en-ruta-n/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El sector aeroespacial en Colombia poco a poco encuentra nuevas oportunidades no solo en formación sino también en los negocios. Medellín ha sido justo una ciudad donde se ha visto una comunidad fortalecida alrededor de este tema, con comunidades profesionales y aficionadas interesadas en el desarrollo aeroespacial (&lt;a href="https://www.facebook.com/incaesaerospace/"&gt;Incaes Aerospace&lt;/a&gt;; &lt;a href="http://www.planetariomedellin.org/clubes-de-ciencia/club-aeroespacial-de-medellin-saturno-v-/"&gt;Club aeroespacial de Medellín - Saturno V&lt;/a&gt;) así como cuna de pregrados afines (&lt;a href="https://www.upb.edu.co/es/pregrados/ingenieria-aeronautica-medellin"&gt;pregrado en ingeniería aeronáutica&lt;/a&gt;; &lt;a href="http://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/institucional/unidades-academicas/facultades/ingenieria/programas-academicos/programas-pregrado/ingenieria-aeroespacial"&gt;pregrado en ingeniería aeroespacial&lt;/a&gt;). Por ello, no es de extrañar encontrarnos en el calendario de eventos, opciones como la siguiente.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Evento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El clúster aeroespacial colombiano (CEASCOL) con el apoyo de Ruta N, invitan al Seminario Aeroespacial: La visión de un sector estratégico, el cual se realizará el 12 de julio de 2017 de 7:30 A.M. a 4:30 P.M. en las &lt;a href="http://www.rutanmedellin.org/es/eventos/eventos-ct-i/ruta-n/view-map?tmpl=component&amp;amp;format=html"&gt;instalaciones de Ruta N&lt;/a&gt;. Si estas interesado en participar, el evento es gratuito con &lt;a href="http://www.rutanmedellin.org/es/i-seminario-aeroespacial"&gt;previa inscripción&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fuente&lt;/em&gt;: &lt;a href="http://www.rutanmedellin.org/es/eventos/eventos-ct-i/seminario-aeroespacial-la-vision-de-un-sector-estrategico"&gt;SEMINARIO AEROESPACIAL: LA VISIÓN DE UN SECTOR ESTRATÉGICO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>aeroespacial</category><category>colombia</category><category>ruta n</category><category>seminario</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/seminario-aeroespacial-en-ruta-n/</guid><pubDate>Sun, 09 Jul 2017 13:16:13 GMT</pubDate></item></channel></rss>