<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre cohetes)</title><link>https://www.scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="https://www.scaliburco.org/categories/cohetes.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 30 Jun 2020 00:56:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunión de grupo 20171007</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171007/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="campana-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La reunión inicia con un anuncio de Juan Carlos Molina sobre la recepción del último paquete de fotografías para análisis de la campaña de asteroides y reportando los hasta ahora candidatos detectados por nuestros beneficiarios participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="convenciones-en-la-fisica"&gt;
&lt;h2&gt;Convenciones en la física&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin continúa con la discusión del final de la sesión anterior sobre convenciones en la física. La sesión anterior se había terminado en una pregunta para pensar, si el concepto de carga negativa y positiva tenía una razón de ser &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; o si se trataba de una mera convención de nombre (como lo es realmente).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin continúa el detalle de las leyes de Kepler, en particular el estudio de la segunda ley. Esto comienza con el análisis de algunas propiedades de las elipses, la definición de sus focos y ejes, la construcción por el método del granjero y finalmente enunciar la segunda ley. Se muestra como esta implica que la velocidad orbital es variable y su relación con la fuerza de gravedad a raíz del cuerpo principal.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lanzamiento-de-cohetes"&gt;
&lt;h2&gt;Lanzamiento de cohetes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz comienza una inducción al lanzamiento de cohetes de agua, que es la próxima temática práctica que inicia el 14 de octubre de 2017 (como ha sido costumbre, en el jardín botánico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta primera aproximación se realiza enunciando el tiro parabólico y su composición del movimiento a partir de los dos movimientos independientes: horizontal y vertical. Edward Villegas-Pulgarin promueve la actividad de identificar a partir de lo expuesto las diferencias respecto a un lanzamiento de un cohete (de agua en este caso particular).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz y Paula Nevado estarán notificando los elementos requeridos para iniciar la actividad práctica, pero recomendamos desde ya tener listo cuerda, cinta métrica, aplicación &lt;em&gt;physics toolbox suite&lt;/em&gt; y botellas plásticas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>cohetes</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171007/</guid><pubDate>Sun, 08 Oct 2017 04:32:49 GMT</pubDate></item></channel></rss>