<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre divulgación)</title><link>https://www.scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="https://www.scaliburco.org/categories/divulgacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2023 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 28 Mar 2023 01:00:00 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Scalibur en la cuarentena</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/scalibur-en-la-cuarentena/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Desde la Organización Scalibur deseamos que todos se encuentren bien de salud
y siguiendo las recomendaciones de las autoridades para mantener controlada la
propagación del Covid19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos anticipamos a la cuarentena cancelando la sesión del 14 de marzo, y para el
21 de marzo se implementó la primera reunión virtual contando con 20 asistentes
en llamada, y el 28 de marzo con 17 asistentes en la llamada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comprometidos con mantener este espacio de divulgación, esperamos propiciar
todos los sábados de la cuarentena de este espacio de compartir que estaremos
notificando a través de redes sociales, para confirmar el enlace de conexión y
manteniendo la hora de reunión tradicional (2 p. m.) con duración máxima de 2
horas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="Primera sesión virtual de la Organización Scalibur durante la cuarentena." src="https://scontent.feoh1-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/90914023_2624942094456947_3318134670230552576_o.png?_nc_cat=107&amp;amp;_nc_sid=8024bb&amp;amp;_nc_eui2=AeFDIya25-q9ALnPXwnDQwIUMm0ewMOPA3sybR7Aw48De8oJe5A2_ANByE2kXdLWykpqyYZjPe1XUvdsmvuYYmo3&amp;amp;_nc_oc=AQlHafX1M-js56AF55SxPxArzEpBvlqi3KoXZtOV-JHjhdFDwhGtqBs4d0taFKuvLcI&amp;amp;_nc_ht=scontent.feoh1-1.fna&amp;amp;oh=ae1fda4a96694eea8b66d4da8a90662c&amp;amp;oe=5F0E0DE0" style="width: 600px; height: 450px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Primera sesión virtual de la Organización Scalibur durante la cuarentena.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;</description><category>covid19</category><category>cuarentena</category><category>divulgación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/scalibur-en-la-cuarentena/</guid><pubDate>Tue, 31 Mar 2020 02:20:23 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20190323</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190323/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante la sesión contamos con un invitado con quien trabajamos un tema que ha
causado mucha inquietud a nuestros beneficiarios, y es el concepto de
dimensión, del cual ya antes hemos realizado sesiones especiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro invitado fue
&lt;a class="reference external" href="https://nicoguaro.github.io/pages/about/"&gt;Nicolas Guarin&lt;/a&gt;, ingeniero físico
y magíster en ingeniería de la Universidad EAFIT, quien también ha participado
en escenarios de divulgación como BarCamp y su
&lt;a class="reference external" href="https://nicoguaro.github.io"&gt;blog&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta oportunidad, comparte con nosotros la charla titulada "¿De qué
«dimensiones» hablan los físicos?", donde nos muestra en términos simples y con
analogías como asimilar el concepto de dimensión, la construcción de formas en
varias dimensiones, llevándonos a conocer formas en 4 dimensiones y como las
podemos concebir.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="Inicio de la sesión, primera diapositiva y conferencista Nicolas Guarin." src="https://pbs.twimg.com/media/D2Wy8etWwAEXq1s?format=jpg&amp;amp;name=4096x4096" style="width: 600px; height: 450px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Iniciamos la charla "De qué 'dimensiones' hablan los físicos" por @nicoguaro.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Durante la charla, Nicolas Guarin nos resalta que el elemento más importante de
la sesión es la cinta métrica, con la cual nos lleva al concepto de la medida,
necesario para dar información de las coordenadas que especificaran a los
objetos en las dimensiones que ocupa.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="Diapositiva de definición de dimensión." src="https://pbs.twimg.com/media/D2W12-5W0AImfAu?format=jpg&amp;amp;name=4096x4096" style="width: 600px; height: 450px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;@nicoguaro nos presenta una definición informal para entender que es una
dimensión.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Se muestra como el concepto de "recta real" es una herramienta fundamental para
la construcción de un espacio de N dimensiones, mediante la unión de estas en
direcciones perpendiculares entre si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguimos avanzando en el concepto para 3D, donde Gokú nos esperaba, como tal
vez uno de los personajes de mayor consciencia del movimiento en 3D, porque
aunque somos seres tridimensionales nuestra percepción es reducida al movernos
generalmente en un espacio que podríamos llevar a un espacio bidimensional
(solo nos importa derecha, izquierda, adelante y atrás).&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="Gokú en la nube voladora." src="https://pbs.twimg.com/media/D2W_xG4XcAQR0pZ?format=jpg&amp;amp;name=4096x4096" style="width: 600px; height: 450px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;"... aunque somos 3D no tenemos mucha experiencia con el 3D, porque tenemos
la gravedad que nos hala, salvo que seamos como Gokú que puede volar."
- @nicoguaro&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Un elemento adicional es como este tema ha sido inspiración en el arte, y nos
muestra un ejemplo particular en una obra de Dalí, con la construcción de un
teseracto en
&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Crucifixi%C3%B3n_(Dal%C3%AD)"&gt;Crucifixión&lt;/a&gt;
(&lt;em&gt;Corpus hypercubus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="Obra crucifixión de Dalí, con Jesucristo en un hipercubo (teseracto)." src="https://pbs.twimg.com/media/D2XE_F3WsAEVwBn?format=jpg&amp;amp;name=4096x4096" style="width: 600px; height: 450px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Dalí entendía las 4 dimensiones. @nicoguaro nos muestra un ejemplo de la
construcción geométrica del 4D en una obra de arte.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Puedes dar un vistazo a las diapositivas en
&lt;a class="reference external" href="https://speakerdeck.com/nicoguaro/de-que-dimensiones-hablan-los-fisicos"&gt;speakerdeck&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>4d</category><category>ciencia</category><category>dimensiones</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>geometría</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190323/</guid><pubDate>Fri, 29 Mar 2019 21:23:30 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20190216</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190216/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La reunión del día inicia a las 11 a. m. recordando que las sesiones durante
el presente año la duración es de 2 horas y por ende inician de manera cumplida
para el mayor aprovechamiento del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, Edward Villegas continúa con el contexto necesario para comprender
el origen de las hipótesis del planeta 9. Se recuerdan los 3 enunciados con los
cuales se define actualmente un planeta por la Unión Internacional de Astronomía,
asociados a girar entorno al sol (o estrella en general), tener masa suficiente para
ser considerado como un cuerpo rígido en equilibrio y haber limpiado la órbita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los anteriores enunciados surgen en 2006, por lo cual antes de esta época no era claro
como considerar un cuerpo y se comienza a revisar como fueron considerados los planetas
y sus descubrimientos a través de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, al discutir el descubrimiento de Neptuno se aporta como se llega a su ubicación,
y de otras opciones que son aplicables para el descubrimiento de nuevos cuerpos, como
son los usados para la hipótesis del planeta 9, siendo importante la afectación de las órbitas
de cuerpos cercanos a las regiones donde podría estar el nuevo cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda parte de la reunión, es realizada por Jerónimo Usuga sobre la cultura Maya, creencias,
calendario y aportes en las matemáticas y astronomía. Se destaca la diferencia de dos tipos de
calendarios asociados al sol y la luna, un sistema numérico de base 20 y el concepto de vacío,
los mitos sobre los sacrificios en el juego de pelota (no se sacrificaban a los equipos, ¡eran sus mejores
guerreros!), la construcción de templos sobre templos menores, y el uso como espacios ceremoniales para
sacrificio de los cenotes, estructuras de cavernas bajo suelo con ríos subterráneos. Se comparte sobre
el caracter sagrado de la pantera y sus tradiciones acerca de la muerte (como parte vivencial
nos comparte un café preparado en la manera tradicional del día de muertos).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>historia</category><category>mayas</category><category>planetas</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190216/</guid><pubDate>Sat, 16 Feb 2019 19:33:36 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20190209</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190209/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Se da inicio a la sesión regular a las 11:10 a. m. en la sala de
reuniones del Planetario de Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente se da invitación a la actividad que realizara el
Planetario sobre la participación de las mujeres en la ciencia,
considerando que el lunes 11 de febrero se celebra este hito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin realiza una intervención introductoria y
reflexiva sobre la participación de la mujer en la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carolina Escobar realiza una presentación sobre un conjunto de
mujeres que destacaron en sus aportes en distintas áreas de la
ciencia e invita a la participación activa de las mujeres del grupo.
Se resaltan casos específicos de mujeres que contribuyeron en
matemáticas, física, astronomía y computación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz presenta una explicación sobre el trabajo realizado por
Jorge Zuluaga para determinar la trayectoria del impacto en la Luna,
usando el mismo método usado para determinar la trayectoria del
bólido de Chelyabinsk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas inicia la temática sobre el planeta 9, donde primero
se recuerda las reglas que se deben cumplir para considerar un cuerpo
como planeta. Se continuará la próxima sesión.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>mujeres</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20190209/</guid><pubDate>Sat, 09 Feb 2019 16:26:08 GMT</pubDate></item><item><title>Reunion de grupo 20181124</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20181124/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En nuestra última reunión, algunos de los beneficiarios participaron
realizando exposiciones de los temas que decidieron investigar durante el
segundo semestre del año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue una sesión donde la participación activa determinó un gran aporte para
cada uno de los asistentes, y no solo de aquellos que se animaron a compartir
lo alcanzado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las exposiciones realizadas fueron:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Expositor&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;&lt;p&gt;Tema&lt;/p&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Carolina Escobar&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Déjà vu&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Jerónimo Cardona&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Materia oscura&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Cristian&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Universe Sandbox2&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Santiago Mesa y Paulina Vargas&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;¿Existe el cáncer de corazón?&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Manuela Gómez&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Asistencia psicológica por inteligencia artificial en misiones a marte&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><category>proyectos</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20181124/</guid><pubDate>Sat, 24 Nov 2018 22:04:57 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20181110</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20181110/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Se discute el concepto de dimensión con énfasis como dimensión espacial, donde
se aprovecha a discutir el video recomendado por Daniel Muñoz a través de
redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas recomienda la película Flatland, la cual se vio y comentó
en durante la sesión. Para los interesados en la película, se encuentra
disponible en la biblioteca de la Universidad EAFIT (clasificación
530.11T782). A continuación, puede ver un avance de la película.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/C8oiwnNlyE4?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;A diferencia de otras versiones, esta es adaptada especialmente para su uso
formativo y por ende no es muy fiel a la novela original de Edwin Abbott.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También pone en contexto efeméride del natalicio de
&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Carl_Sagan"&gt;Carl Sagan&lt;/a&gt; (9 de noviembre de
1934) y la terminación del
&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Kepler_(sat%C3%A9lite)"&gt;proyecto Kepler&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20181110/</guid><pubDate>Sun, 11 Nov 2018 02:53:21 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20180602</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20180602/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Iniciamos nuestra reunión a las 11:20 a. m. con la presentación de Santiago
Mesa sobre lentes gravitacionales, donde nos muestra como este fenómeno amplia
las capacidades de exploración del espacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuamos con nuestra última sesión con una competencia de cálculo mental y
memorización numérica. Tuvimos como resultado interesante integrantes que
memorizaron 25 cifras de &lt;span class="math"&gt;\(\pi\)&lt;/span&gt; y 35 cifras de &lt;span class="math"&gt;\(e\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, Jerónimo Usuga nos explica como intervienen los pilares de la
robótica (electrónica, mecánica y programación) en su diseño de un robot
seguidor de línea. Nos habla sobre cada una de sus partes, como el arduino, el
sensor de luz ultravioleta y los controladores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalizamos con una presentación de Mateo Pineda sobre motores en aeronáutica.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20180602/</guid><pubDate>Sun, 03 Jun 2018 02:37:55 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20180407</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20180407/</link><dc:creator>Edward Villeas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;A las 11:08 se comienzan las actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brayam continua con la charla iniciada hace 15 días sobre los factores que
influyen en el clima. Se repasa y profundiza como la rotación influye en el
clima y tiempo de la Tierra, y fenómenos como el efecto Coriollis generado por
la rotación de la Tierra. Igualmente se analiza los procesos asociados a los
cambios periódicos en la cubierta vegetal con la concentración de &lt;span class="math"&gt;\(CO_2\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las 11:55 Juan Carlos Rodríguez nos expone sobre las redes de datos en las
ciencias espaciales. Se revisa inicialmente el concepto de red y se habla de
las funciones del uso de las redes de datos en función de las ciencias
espaciales.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20180407/</guid><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 02:20:39 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo: febrero de 2018</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-201802/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante el mes de febrero se dan nuestras primeras sesiones del año. Si bien las
reuniones iniciaron oficialmente el 27 de enero, esta fue de información general
sobre el desarrollo del año y algunos avisos generales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación un resumen de las sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;section id="inicio-de-reuniones"&gt;
&lt;h2&gt;Inicio de reuniones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el inicio de reuniones se indico la finalización de la campaña de
búsqueda de asteroides y la invitación a los integrantes a participar en las
siguientes campañas de manera independiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los esfuerzos de la Organización en este tipo de campañas se llevarán a otros
procesos de aprendizaje, en los cuales consideramos es necesario adquirir
experiencia. Hemos aprendido mucho con la campaña internacional de búsqueda de
asteroides y ahora deseamos ver otros proyectos en los cuales participar para
nutrir de conocimiento en otras áreas de la astronomía a nuestros beneficiarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por motivos de las actividades de este año en el Planetario de Medellín, tenemos
el segundo y tercer sábado de cada mes ausencia del espacio tradicional de
reunión (salón al lado de la biblioteca). Se recomienda estar atentos a los
comunicados para saber el espacio de reunión y actividad. Aún no hemos definido
las actividades prácticas que se realizarían en el Jardín Botánico de Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="durante-febrero"&gt;
&lt;h2&gt;Durante febrero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el mes de febrero nos encontramos con las siguientes actividades:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Paulina Vargas termina la exposición sobre datación de la edad de la Tierra.
La actividad se desarrolla el 3 de febrero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Santiago Mesa realiza una exposición de entrenamiento para su conferencia en
PyCon Colombia 2018 el 3 de febrero y el 17 de febrero presenta la versión
final que presento en el congreso. Puedes saber más al respecto en
&lt;a class="reference external" href="https://www.scaliburco.org/blog/scalibur-en-pycon-2018/"&gt;Scalibur en PyCon 2018&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mateo Pineda realiza una exposición sobre las generaciones de los computadores
el 10 de febrero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin retoma el estudió en el grupo de las leyes de Kepler
el 17 de febrero que se llevaba desde &lt;a class="reference external" href="https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171021/"&gt;2017&lt;/a&gt;.
Inicialmente se realiza un repaso de las primeras dos leyes de Kepler y se
finaliza enunciando la tercera ley de Kepler (&lt;span class="math"&gt;\(T^2 \propto R^3\)&lt;/span&gt;) con
ejemplo gráfico de su exploración con los datos del sistema solar (gráfico
lineal de la proporción). Se continuará el análisis de la tercera ley desde
las leyes de movimiento y gravitación de Newton.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la sesión del 24 de febrero, Sebastian Ramirez realiza una exposición sobre
ejemplos de la inteligencia artificial, diferencias con la robótica y su
potencial uso en la ciencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-201802/</guid><pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:12:03 GMT</pubDate></item><item><title>Novedades de noviembre de 2017</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante el mes de noviembre cambia la dinámica tradicional de nuestras sesiones. fue dedicado a 3 reuniones donde nuestros conferencistas fueron nuestros beneficiarios hablando sobre distintas temáticas de su interés pero que poseen aplicación para la ciencia y divulgación.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carlos Cardona: No habló sobre una metodología de análisis de impactos de proyectos, la cual puede ser extendida a proyectos en el área de astronomía. En particular, queda pendiente el ejercicio de realizar un caso ficticio del análisis de un proyecto como un dron exploratorio o de un observatorio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Manuela Gómez: Nos habló sobre la memoria y como la psicología nos ayuda a entender distintos fenómenos asociados a ella. Además, una serie de recomendaciones asociadas a su manejo para la realización de exposiciones. Útil en las actividades de divulgación de la ciencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Paulina Vargas: Nos habló sobre la historia asociada a como se determino la edad de la Tierra. Se da un contexto de las hipótesis de carácter mitológico y religioso, para luego introducir el debate de la aplicación del conocimiento física asociado a los procesos radioactivos y la geología. Esta charla quedo interrumpida y se continuara más adelante.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aparte de ellos, hay otras 3 sesiones (Matías Morales, Mateo Pineda y Tatiana Bernal) pendientes que por motivos de la &lt;a class="reference external" href="https://www.scaliburco.org/blog/charla-que-son-esos-puntos-blancos-en-el-cielo-y-por-que-son-importantes/"&gt;Charla: ¿Qué son esos puntos blancos en el cielo y por qué son importantes?&lt;/a&gt; se deben posponer para el 2018.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El 2 de diciembre será nuestra última reunión pero esta no posee carácter académico. Corresponde a nuestra reunión de despedida, en el cual buscamos un espacio de dispersión y compartir.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>divulgación</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/</guid><pubDate>Thu, 23 Nov 2017 02:59:28 GMT</pubDate></item></channel></rss>