<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre kepler)</title><link>https://www.scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="https://www.scaliburco.org/categories/kepler.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2021 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Fri, 26 Mar 2021 20:47:41 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunión de grupo 20171021</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171021/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante la sesión del 21 de octubre se continúa con la temática de la segunda ley de Kepler con base al análisis de la conservación del momento angular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, se introduce la conservación de momento lineal, su concepto, ecuación y ejemplos de aplicación cotidiana con cálculos simples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se realizo la comprensión de este concepto, se avanza a la presentación de la conservación del momento angular como un equivalente para el movimiento circular, y su análisis de las variables de masa, radio de giro y velocidad (&lt;span class="math"&gt;\(L=mvr\)&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se hace ejemplificación de la relación de las variables con casos como la velocidad de rotación de las estrellas de neutrones (al reducir su radio por la expulsión de capas exteriores pero conservar una gran cantidad de masa, su velocidad de rotación se incrementa de manera importante) y en la órbita de cuerpos (al acercarse el cuerpo orbitante al cuerpo central su velocidad orbital aumenta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de la tercera ley de Kepler queda pendiente para las sesiones de 2018.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171021/</guid><pubDate>Sun, 22 Oct 2017 02:49:48 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171007</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171007/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="campana-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La reunión inicia con un anuncio de Juan Carlos Molina sobre la recepción del último paquete de fotografías para análisis de la campaña de asteroides y reportando los hasta ahora candidatos detectados por nuestros beneficiarios participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="convenciones-en-la-fisica"&gt;
&lt;h2&gt;Convenciones en la física&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin continúa con la discusión del final de la sesión anterior sobre convenciones en la física. La sesión anterior se había terminado en una pregunta para pensar, si el concepto de carga negativa y positiva tenía una razón de ser &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; o si se trataba de una mera convención de nombre (como lo es realmente).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin continúa el detalle de las leyes de Kepler, en particular el estudio de la segunda ley. Esto comienza con el análisis de algunas propiedades de las elipses, la definición de sus focos y ejes, la construcción por el método del granjero y finalmente enunciar la segunda ley. Se muestra como esta implica que la velocidad orbital es variable y su relación con la fuerza de gravedad a raíz del cuerpo principal.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lanzamiento-de-cohetes"&gt;
&lt;h2&gt;Lanzamiento de cohetes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz comienza una inducción al lanzamiento de cohetes de agua, que es la próxima temática práctica que inicia el 14 de octubre de 2017 (como ha sido costumbre, en el jardín botánico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta primera aproximación se realiza enunciando el tiro parabólico y su composición del movimiento a partir de los dos movimientos independientes: horizontal y vertical. Edward Villegas-Pulgarin promueve la actividad de identificar a partir de lo expuesto las diferencias respecto a un lanzamiento de un cohete (de agua en este caso particular).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz y Paula Nevado estarán notificando los elementos requeridos para iniciar la actividad práctica, pero recomendamos desde ya tener listo cuerda, cinta métrica, aplicación &lt;em&gt;physics toolbox suite&lt;/em&gt; y botellas plásticas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>cohetes</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20171007/</guid><pubDate>Sun, 08 Oct 2017 04:32:49 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170923</title><link>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20170923/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="primera-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Primera ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas-Pulgarin nos explica la primera ley de Kepler. Como se vio, no es tan simple como su enunciado si se desea comprender la razón misma de esta. Las leyes de Kepler poseen un carácter muy empírico y corresponden a un caso muy específico de la dinámica de los cuerpos del sistema solar teniendo como restricción que permanecen en órbita y que el cuerpo principal es supremamente masivo para despreciar su movimiento. Se introduce el concepto de las curvas cónicas, su presencia como posibles trayectorias de cuerpos celestes y el concepto de centro de masa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="campana-de-busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de búsqueda de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina realiza informe de la actividad de búsqueda de asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad cuya capacitación empezó en el mes de agosto, asociada a la &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/"&gt;International Astronomical Search Collaboration&lt;/a&gt; ha dado ya los primeros frutos para nuestros beneficiarios, detectando ya oficialmente 2 candidatos a asteroides. Hay que aclarar que estos candidatos pasan por un proceso de validación de hasta 5 años antes de ser confirmados y definirse la política asociada para su nombramiento, en el cual nuestros beneficiarios podrán participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún quedan varias semanas, así que esperamos que la cuota de descubrimiento de candidatos a asteroides aumente antes de finalizar el programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad es realizada con el software &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/Astrometrica.html"&gt;astrometrica&lt;/a&gt; y nos expone su funcionamiento con los parámetros usados en este proyecto. Mateo Pineda nos muestra que el software funciona sin problema en linux gracias a wine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>asteroides</category><category>astrometrica</category><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>kepler</category><guid>https://www.scaliburco.org/blog/reunion-de-grupo-20170923/</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2017 04:31:22 GMT</pubDate></item></channel></rss>