<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre planetas)</title><link>http://scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/categories/planetas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 31 Mar 2020 02:44:08 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunión de grupo 20190216</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190216/</link><dc:creator>Edward Villegas-Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La reunión del día inicia a las 11 a. m. recordando que las sesiones durante
el presente año la duración es de 2 horas y por ende inician de manera cumplida
para el mayor aprovechamiento del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, Edward Villegas continúa con el contexto necesario para comprender
el origen de las hipótesis del planeta 9. Se recuerdan los 3 enunciados con los
cuales se define actualmente un planeta por la Unión Internacional de Astronomía,
asociados a girar entorno al sol (o estrella en general), tener masa suficiente para
ser considerado como un cuerpo rígido en equilibrio y haber limpiado la órbita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los anteriores enunciados surgen en 2006, por lo cual antes de esta época no era claro
como considerar un cuerpo y se comienza a revisar como fueron considerados los planetas
y sus descubrimientos a través de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, al discutir el descubrimiento de Neptuno se aporta como se llega a su ubicación,
y de otras opciones que son aplicables para el descubrimiento de nuevos cuerpos, como
son los usados para la hipótesis del planeta 9, siendo importante la afectación de las órbitas
de cuerpos cercanos a las regiones donde podría estar el nuevo cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda parte de la reunión, es realizada por Jerónimo Usuga sobre la cultura Maya, creencias,
calendario y aportes en las matemáticas y astronomía. Se destaca la diferencia de dos tipos de
calendarios asociados al sol y la luna, un sistema numérico de base 20 y el concepto de vacío,
los mitos sobre los sacrificios en el juego de pelota (no se sacrificaban a los equipos, ¡eran sus mejores
guerreros!), la construcción de templos sobre templos menores, y el uso como espacios ceremoniales para
sacrificio de los cenotes, estructuras de cavernas bajo suelo con ríos subterráneos. Se comparte sobre
el caracter sagrado de la pantera y sus tradiciones acerca de la muerte (como parte vivencial
nos comparte un café preparado en la manera tradicional del día de muertos).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>historia</category><category>mayas</category><category>planetas</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20190216/</guid><pubDate>Sat, 16 Feb 2019 19:33:36 GMT</pubDate></item></channel></rss>