<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre programación)</title><link>http://scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/categories/programacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 17 Dec 2018 02:12:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Scalibur en PyCon 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La participación de nuestros integrantes en distintas actividades académicas de
nivel nacional e internacional ha sido un elemento importante para la formación
complementaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, es como entre el año anterior y el presente nos hemos integrado a las
campañas internacionales de búsqueda de asteroides dando como resultado el
redescubrimiento de un asteroide y el registro de múltiples candidatos a
asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igualmente, en el segundo semestre de 2017 se inicia con mayor profundidad en el
grupo el trabajo con lenguaje python para su uso en astronomía. De esta
actividad, uno de los trabajos desarrollados se presentó a PyCon y fue aprobado
para conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="simulador-de-sistemas-planetarios"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador de sistemas planetarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Santiago Mesa, es un joven de 16 años que se encuentra en grado 11 y lleva
5 años con el grupo Scalibur (nuestro grupo de ciencia). Su proyecto para el
proceso de aprendizaje es "Simulador de sistemas planetarios", en el cual se
ilustra la generación de las órbitas elípticas y la relación de periodo con las
distancias a la estrella seleccionada. En particular, el desarrollo se basa en
aplicar la formalización de las leyes de Kepler para las órbitas de los planetas
y la ecuación de masa para las estrellas a partir de la información de
temperatura y luminosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su conferencia se realizó el día viernes 9 de febrero de 2018 en el auditorio
principal de la Universidad EAFIT. Felicitamos a Santiago por su excelente
participación y ser el conferencista más joven del evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les compartimos a continuación nuestro registro de la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/qJr6UyiqA7A?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;También puedes tener acceso al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/samez21/leyes-kepler"&gt;repositorio github&lt;/a&gt;
en el cual se encuentra alojado el código y que seguirá actualizándose conforme
avanza el proceso de aprendizaje de Santiago.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="jupyter-notebook-en-el-aula-de-clase"&gt;
&lt;h2&gt;Jupyter Notebook en el aula de clase&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por parte de nuestra organización, también participó en PyCon Colombia 2018,
Edward Villegas Pulgarin, vicepresidente de la organización, con su conferencia
Jupyter Notebook en el aula de clase. En esta conferencia se trato el
acercamiento de python como herramienta en la educación y en particular del
proyecto Jupyter Notebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes acceder al
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/cosmoscalibur/aula-notebook"&gt;repositorio en github&lt;/a&gt; para
el código de apoyo y ejecutarlo en tu equipo o en línea a través de MyBinder.
Igualmente, puedes ver la presentación en
&lt;a class="reference external" href="https://es.slideshare.net/cosmoscalibur/usando-notebook-en-el-aula)"&gt;slideshare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>programación</category><category>pycon colombia</category><category>python</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/</guid><pubDate>Sat, 17 Feb 2018 20:24:21 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170902</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En esta sesión continuamos con el tema de medición de distancias a los cuerpos y la introducción a la programación, ambas actividades dirigidas por Edward Villegas Pulgarin.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="leyes-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Leyes de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se discute como el factor de la distancia de los cuerpos influye en la forma de  determinar su distancia. De manera general se observa que las distancias más cortas de cuerpos celestes representan cuerpos en los cuales sus movimientos son apreciables y por ende una metodología como la hasta ahora discutida usando trigonometría (paralaje) no es funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, se debe tener información del movimiento para poder determinar la distancia. Un ejemplo de este caso, es justo el uso de las leyes de Kepler para determinar la distancia de los cuerpos al sol, cuando esté último es el cuerpo central. Se comenta históricamente la aproximación empírica de Titius-Bode y la importancia de la acumulación de los datos de Tycho Brahe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se realiza un ejercicio rápido de cálculo de distancia conociendo el periodo de Saturno. Se discutirá en detalle cada una de las leyes de Kepler en las siguientes sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="programacion"&gt;
&lt;h2&gt;Programación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este punto se comenta brevemente de manera histórica como el desarrollo de hardware inicial en Estados Unidos llevo a implicaciones hoy aplicables, como la codificación de caracteres y restricción de uso de ciertos caracteres especiales. Se menciona brevemente el código ASCII y UTF-8.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>programación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</guid><pubDate>Sun, 03 Sep 2017 04:30:32 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170805</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170805/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La sesión inicia con indicaciones generales sobre actividades que nos esperan en este mes de agosto y de las actividades a las cuales se dará continuidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="agosto"&gt;
&lt;h2&gt;Agosto&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="jardin-botanico"&gt;
&lt;h3&gt;Jardín botánico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como empezó a realizarse el semestre anterior, el segundo sábado de cada mes nos dirigimos al jardín botánico. Por eso, nuestra próxima reunión (12 de agosto) si las condiciones son favorables (que no llueva) pasamos del Planetario al Jardín. Esta sesión es práctica y solicitamos asistan con:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Lazo o cuerda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smartphone con &lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.chrystianvieyra.physicstoolboxsuite"&gt;Physics Toolbox Sensor Suite&lt;/a&gt; (quien pueda).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transportador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Calculadora (recomendada &lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.xlythe.calculator.holo"&gt;Calculator (Holo)&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lápiz y papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexómetro o cinta métrica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos como de costumbre en planetario, y si no esta lloviendo salimos en grupo a las 11:10 A.M.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h3&gt;Búsqueda de asteroides&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se definen los integrantes del grupo Scalibur que participarán en el programa internacional de búsqueda de asteroides (por primera vez en Colombia) dirigido para niños y jóvenes en edad escolar. El programa inicia con capacitaciones el 19 de agosto, y a mitad de septiembre (y durante un mes) se desarrollarán las actividades respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="eclipse-de-sol"&gt;
&lt;h3&gt;Eclipse de sol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El 21 de agosto del presente año (día festivo) tendremos la oportunidad de presenciar un eclipse solar parcial, por lo cual se ha definido no realizar la reunión regular el sábado 19 de agosto (entre otras, fecha de capacitación de búsqueda de asteroides) sino que se cambia para el lunes festivo al medio día. Se harán actividades especiales alrededor del tema del eclipse y contaremos con telescopios adaptados con filtros especiales para la observación (con el apoyo del Planetario de Medellín). Esta actividad es de carácter público.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="actividades-de-la-sesion"&gt;
&lt;h2&gt;Actividades de la sesión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin realiza una sesión introductoria a la programación en la cual se contextualiza primero la importancia de la programación en la astronomía y otras disciplinas. Luego se discute sobre la diferencia entre un lenguaje humano y un lenguaje de programación, y de como se indican las instrucciones a una máquina. Finalmente, se repasan los operadores aritméticos básicos como parte de fundamentos requeridos para los primeros códigos que se harán más adelante. Paula Nevado se encargará de una sesión sobre lógica proposicional para dar continuidad al tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina trabaja para finalizar la sesión, con la conferencia TED&lt;sup&gt;x&lt;/sup&gt;: &lt;em&gt;Programar para aprender sin límites&lt;/em&gt;, por Antonio Garcia (2015, a sus 8 años de edad). A continuación, les invitamos a ver la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/9hUjhIfs-bw?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>programación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170805/</guid><pubDate>Sun, 06 Aug 2017 03:05:57 GMT</pubDate></item><item><title>Actividad de seguimiento 20161</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/actividad-de-seguimiento-20161/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La siguiente actividad fue desarrollada como actividad de seguimiento al proceso de aprendizaje de los beneficiarios en el Grupo Scalibur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad representa un recorrido por las distintas temáticas trabajadas en las reuniones habituales durante el primer semestre de 2016 (pero se realizó en el mes de septiembre de 2016). Esta, la versión web, corresponde a la versión del solucionario pero durante la reunión presencial se entregó un formato físico para la solución individual y su posterior discusión grupal (igualmente se habilitó un formulario de google). Las opciones en negrilla son las respuestas correctas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="programacion"&gt;
&lt;h2&gt;Programación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es Scratch? Escoja la opción más acorde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Es un lenguaje de programación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Es un lenguaje de programación gráfico.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es un lenguaje de programación no gráfico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es un lenguaje de programación matemático.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dado el número entero en binario 10010, ¿a qué valor entero decimal corresponde?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;18.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;17.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;19.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="astronomia"&gt;
&lt;h2&gt;Astronomía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué alfabeto se utiliza para acompañar el nombre de la constelación en la denominación de una estrella principal?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Romano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Árabe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Griego.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maya.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Qué implica que un planeta esté en la zona de habitabilidad?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El planeta podría tener agua líquida en condiciones similares a la Tierra.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El planeta podría albergar vida en condiciones similares a la Tierra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El planeta podría tener una civilización avanzada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El planeta es habitable.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los asterismos son ...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;las lineas reales que existen uniendo las estrellas de una constelación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;las formas artísticas que representan las constelaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;las constelaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;las alineaciones aparentes de las estrellas que forman una constelación.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la estrella más cercana a nosotros?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Próxima Centauri.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sol.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sirio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aldebarán.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la estrella más cercana que posee un exoplaneta en la zona de habitabilidad?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Próxima Centauri.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vega.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ε Eridano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kepler-186.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tipo de telescopio corresponde al ilustrado en la siguiente figura?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Telescopio que presenta ingreso de la luz por una apertura frontal del cilindro hacia un espejo grande en el fondo. Tras este, la luz es reflejada a un espejo menor que permite redirigir la luz hacia un ocular sobre el costado lateral del cilindro." src="https://lh5.googleusercontent.com/baXUXeweDNfr25wP0pbuJPgNam61WDA2lSGoaIEuMNpDVZw4QCZyswHyL2Gi4e6bvqbC4p6bh8F8eg9JPoLI2kUyj-m2ATz-i42cX7ehprqW6gMt8xU2qUVzCFpPtFUDfEGCDLZeDzZT9yc" style="width: 300px; height: 150px;"&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Prismático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Refractor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Catadióptrico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reflector.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="quimica"&gt;
&lt;h2&gt;Química&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al unirse los átomos entre si se forman:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Proteínas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Moléculas.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Súper átomos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elementos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El modelo atómico que habla sobre los niveles energéticos (números cuánticos) en el átomo es el modelo de:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Dalton.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demócrito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bohr.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thomson.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>programación</category><category>química</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/actividad-de-seguimiento-20161/</guid><pubDate>Sat, 01 Oct 2016 17:24:58 GMT</pubDate></item></channel></rss>