<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Organización Scalibur (Publicaciones sobre reunión)</title><link>http://scaliburco.org/</link><description></description><atom:link href="http://scaliburco.github.io/categories/cat_grupo-scalibur/reunion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:scaliburco@gmail.com"&gt;Organización Scalibur&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 17 Dec 2018 02:12:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reunion de grupo 20181124</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181124/</link><dc:creator>Organización Scalibur</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En nuestra última reunión, algunos de los beneficiarios participaron
realizando exposiciones de los temas que decidieron investigar durante el
segundo semestre del año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue una sesión donde la participación activa determinó un gran aporte para
cada uno de los asistentes, y no solo de aquellos que se animaron a compartir
lo alcanzado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las exposiciones realizadas fueron:&lt;/p&gt;
&lt;table border="1" class="docutils"&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width="29%"&gt;
&lt;col width="71%"&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead valign="bottom"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;th class="head"&gt;Expositor&lt;/th&gt;
&lt;th class="head"&gt;Tema&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Carolina Escobar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;Déjà vu&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Jerónimo Cardona&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Materia oscura&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Cristian&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Universe Sandbox2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Santiago Mesa y Paulina Vargas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;¿Existe el cáncer de corazón?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Manuela Gómez&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Asistencia psicológica por inteligencia artificial en misiones a marte&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><category>proyectos</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20181124/</guid><pubDate>Sun, 16 Dec 2018 22:04:57 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo: febrero de 2018</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-201802/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante el mes de febrero se dan nuestras primeras sesiones del año. Si bien las
reuniones iniciaron oficialmente el 27 de enero, esta fue de información general
sobre el desarrollo del año y algunos avisos generales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación un resumen de las sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="inicio-de-reuniones"&gt;
&lt;h2&gt;Inicio de reuniones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el inicio de reuniones se indico la finalización de la campaña de
búsqueda de asteroides y la invitación a los integrantes a participar en las
siguientes campañas de manera independiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los esfuerzos de la Organización en este tipo de campañas se llevarán a otros
procesos de aprendizaje, en los cuales consideramos es necesario adquirir
experiencia. Hemos aprendido mucho con la campaña internacional de búsqueda de
asteroides y ahora deseamos ver otros proyectos en los cuales participar para
nutrir de conocimiento en otras áreas de la astronomía a nuestros beneficiarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por motivos de las actividades de este año en el Planetario de Medellín, tenemos
el segundo y tercer sábado de cada mes ausencia del espacio tradicional de
reunión (salón al lado de la biblioteca). Se recomienda estar atentos a los
comunicados para saber el espacio de reunión y actividad. Aún no hemos definido
las actividades prácticas que se realizarían en el Jardín Botánico de Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="durante-febrero"&gt;
&lt;h2&gt;Durante febrero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el mes de febrero nos encontramos con las siguientes actividades:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Paulina Vargas termina la exposición sobre datación de la edad de la Tierra.
La actividad se desarrolla el 3 de febrero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Santiago Mesa realiza una exposición de entrenamiento para su conferencia en
PyCon Colombia 2018 el 3 de febrero y el 17 de febrero presenta la versión
final que presento en el congreso. Puedes saber más al respecto en
&lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/scalibur-en-pycon-2018/"&gt;Scalibur en PyCon 2018&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mateo Pineda realiza una exposición sobre las generaciones de los computadores
el 10 de febrero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Edward Villegas Pulgarin retoma el estudió en el grupo de las leyes de Kepler
el 17 de febrero que se llevaba desde &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/"&gt;2017&lt;/a&gt;.
Inicialmente se realiza un repaso de las primeras dos leyes de Kepler y se
finaliza enunciando la tercera ley de Kepler (&lt;span class="math"&gt;\(T^2 \propto R^3\)&lt;/span&gt;) con
ejemplo gráfico de su exploración con los datos del sistema solar (gráfico
lineal de la proporción). Se continuará el análisis de la tercera ley desde
las leyes de movimiento y gravitación de Newton.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la sesión del 24 de febrero, Sebastian Ramirez realiza una exposición sobre
ejemplos de la inteligencia artificial, diferencias con la robótica y su
potencial uso en la ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>divulgación</category><category>investigación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-201802/</guid><pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:12:03 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171118</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En la reunión habitual desarrollada el 18 de noviembre, además de la &lt;a class="reference external" href="http://scaliburco.github.io/blog/novedades-de-noviembre-de-2017/"&gt;actividad iniciada por Paulina Vargas&lt;/a&gt;, Juan Carlos Molina dirigió dos actividades de video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera de ellas correspondió a un video sobre astronomía básica asociada al reconocimiento de constelaciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/SO4PFN_ON8w?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Posteriormente se presentó un video asociado al tema de proyectos, sobre como lograr presentar ideas a posibles inversores en corto tiempo. Esto, a primera vista lejano al tema de ciencia que nos incumbe, resulta supremamente pertinente pues la ciencia requiere de recursos para desarrollarse y toda idea de investigación resulta siendo finalmente un proyecto que requiere de inversionistas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/2b3xG_YjgvI?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>constelaciones</category><category>divulgación</category><category>negocios</category><category>proyectos</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171118/</guid><pubDate>Sun, 19 Nov 2017 05:18:32 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171021</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Durante la sesión del 21 de octubre se continúa con la temática de la segunda ley de Kepler con base al análisis de la conservación del momento angular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, se introduce la conservación de momento lineal, su concepto, ecuación y ejemplos de aplicación cotidiana con cálculos simples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se realizo la comprensión de este concepto, se avanza a la presentación de la conservación del momento angular como un equivalente para el movimiento circular, y su análisis de las variables de masa, radio de giro y velocidad (&lt;span class="math"&gt;\(L=mvr\)&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se hace ejemplificación de la relación de las variables con casos como la velocidad de rotación de las estrellas de neutrones (al reducir su radio por la expulsión de capas exteriores pero conservar una gran cantidad de masa, su velocidad de rotación se incrementa de manera importante) y en la órbita de cuerpos (al acercarse el cuerpo orbitante al cuerpo central su velocidad orbital aumenta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de la tercera ley de Kepler queda pendiente para las sesiones de 2018.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171021/</guid><pubDate>Sun, 22 Oct 2017 02:49:48 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20171007</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171007/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="campana-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La reunión inicia con un anuncio de Juan Carlos Molina sobre la recepción del último paquete de fotografías para análisis de la campaña de asteroides y reportando los hasta ahora candidatos detectados por nuestros beneficiarios participantes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="convenciones-en-la-fisica"&gt;
&lt;h2&gt;Convenciones en la física&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin continúa con la discusión del final de la sesión anterior sobre convenciones en la física. La sesión anterior se había terminado en una pregunta para pensar, si el concepto de carga negativa y positiva tenía una razón de ser &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; o si se trataba de una mera convención de nombre (como lo es realmente).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="segunda-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Segunda ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin continúa el detalle de las leyes de Kepler, en particular el estudio de la segunda ley. Esto comienza con el análisis de algunas propiedades de las elipses, la definición de sus focos y ejes, la construcción por el método del granjero y finalmente enunciar la segunda ley. Se muestra como esta implica que la velocidad orbital es variable y su relación con la fuerza de gravedad a raíz del cuerpo principal.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="lanzamiento-de-cohetes"&gt;
&lt;h2&gt;Lanzamiento de cohetes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz comienza una inducción al lanzamiento de cohetes de agua, que es la próxima temática práctica que inicia el 14 de octubre de 2017 (como ha sido costumbre, en el jardín botánico).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta primera aproximación se realiza enunciando el tiro parabólico y su composición del movimiento a partir de los dos movimientos independientes: horizontal y vertical. Edward Villegas Pulgarin promueve la actividad de identificar a partir de lo expuesto las diferencias respecto a un lanzamiento de un cohete (de agua en este caso particular).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz y Paula Nevado estarán notificando los elementos requeridos para iniciar la actividad práctica, pero recomendamos desde ya tener listo cuerda, cinta métrica, aplicación &lt;em&gt;physics toolbox suite&lt;/em&gt; y botellas plásticas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>cohetes</category><category>divulgación</category><category>física</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20171007/</guid><pubDate>Sun, 08 Oct 2017 04:32:49 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170930</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170930/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Esta sesión se desarrollo bajo la propuesta realizada la sesión anterior por Daniel Muñoz, de trabajar en las aclaraciones y respuesta a preguntas que puedan existir hasta el momento en el proceso de aprendizaje de los beneficiarios. Esto sirve de retroalimentación ya que se revisa la claridad de los temas trabajados y permite una mayor familiarización a los conceptos. Igualmente Edward Villegas Pulgarin motiva el desarrollo de la sesión con algunas preguntas que implican analizar conceptos que se adquirieron en sesiones anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se profundizo en conceptos como la temperatura, la energía cinética, la presión, la carga eléctrica, radiación electromagnética, los fotones, y la relación entre aceleración y gravedad.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>divulgación</category><category>preguntas</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170930/</guid><pubDate>Sun, 01 Oct 2017 04:32:05 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170923</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="section" id="primera-ley-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Primera ley de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin nos explica la primera ley de Kepler. Como se vio, no es tan simple como su enunciado si se desea comprender la razón misma de esta. Las leyes de Kepler poseen un carácter muy empírico y corresponden a un caso muy específico de la dinámica de los cuerpos del sistema solar teniendo como restricción que permanecen en órbita y que el cuerpo principal es supremamente masivo para despreciar su movimiento. Se introduce el concepto de las curvas cónicas, su presencia como posibles trayectorias de cuerpos celestes y el concepto de centro de masa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="campana-de-busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h2&gt;Campaña de búsqueda de asteroides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina realiza informe de la actividad de búsqueda de asteroides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividad cuya capacitación empezó en el mes de agosto, asociada a la &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/"&gt;International Astronomical Search Collaboration&lt;/a&gt; ha dado ya los primeros frutos para nuestros beneficiarios, detectando ya oficialmente 2 candidatos a asteroides. Hay que aclarar que estos candidatos pasan por un proceso de validación de hasta 5 años antes de ser confirmados y definirse la política asociada para su nombramiento, en el cual nuestros beneficiarios podrán participar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún quedan varias semanas, así que esperamos que la cuota de descubrimiento de candidatos a asteroides aumente antes de finalizar el programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad es realizada con el software &lt;a class="reference external" href="http://iasc.hsutx.edu/Astrometrica.html"&gt;astrometrica&lt;/a&gt; y nos expone su funcionamiento con los parámetros usados en este proyecto. Mateo Pineda nos muestra que el software funciona sin problema en linux gracias a wine.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>asteroides</category><category>astrometrica</category><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>kepler</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170923/</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2017 04:31:22 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170902</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En esta sesión continuamos con el tema de medición de distancias a los cuerpos y la introducción a la programación, ambas actividades dirigidas por Edward Villegas Pulgarin.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="leyes-de-kepler"&gt;
&lt;h2&gt;Leyes de Kepler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se discute como el factor de la distancia de los cuerpos influye en la forma de  determinar su distancia. De manera general se observa que las distancias más cortas de cuerpos celestes representan cuerpos en los cuales sus movimientos son apreciables y por ende una metodología como la hasta ahora discutida usando trigonometría (paralaje) no es funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, se debe tener información del movimiento para poder determinar la distancia. Un ejemplo de este caso, es justo el uso de las leyes de Kepler para determinar la distancia de los cuerpos al sol, cuando esté último es el cuerpo central. Se comenta históricamente la aproximación empírica de Titius-Bode y la importancia de la acumulación de los datos de Tycho Brahe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se realiza un ejercicio rápido de cálculo de distancia conociendo el periodo de Saturno. Se discutirá en detalle cada una de las leyes de Kepler en las siguientes sesiones.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="programacion"&gt;
&lt;h2&gt;Programación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este punto se comenta brevemente de manera histórica como el desarrollo de hardware inicial en Estados Unidos llevo a implicaciones hoy aplicables, como la codificación de caracteres y restricción de uso de ciertos caracteres especiales. Se menciona brevemente el código ASCII y UTF-8.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>programación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170902/</guid><pubDate>Sun, 03 Sep 2017 04:30:32 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170826</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170826/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tras nuestra actividad en el jardín botánico realizada en la sesión anterior sobre la medición de la distancia a las estrellas cercanas por medio de la técnica de paralaje, esta sesión se desarrolla para complementar el fundamento asociado.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="solucion-de-triangulos"&gt;
&lt;h2&gt;Solución de triángulos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel Muñoz realiza el fundamento matemático de la sesión anterior que era práctica. Se explica la solución de los triángulos rectángulos a partir de las relaciones trigonométricas y la solución de triángulos equivalentes a partir de la ley de seno y coseno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se comprende el significado de las relaciones básicas del seno, coseno y tangente.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="medicion-de-distancias-en-la-galaxia"&gt;
&lt;h2&gt;Medición de distancias en la galaxia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina dirige la actividad con apoyo en el video de la clase 2 del módulo 2 del curso de astronomía en línea de la UNAM que se ha usado en sesiones anteriores. Este video corresponde al tema de medición de distancias de cuerpos al interior de nuestra galaxia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/0H7oqKqOTTI?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>trigonometría</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170826/</guid><pubDate>Sun, 27 Aug 2017 04:26:23 GMT</pubDate></item><item><title>Reunión de grupo 20170805</title><link>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170805/</link><dc:creator>Edward Villegas Pulgarin</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La sesión inicia con indicaciones generales sobre actividades que nos esperan en este mes de agosto y de las actividades a las cuales se dará continuidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="agosto"&gt;
&lt;h2&gt;Agosto&lt;/h2&gt;
&lt;div class="section" id="jardin-botanico"&gt;
&lt;h3&gt;Jardín botánico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como empezó a realizarse el semestre anterior, el segundo sábado de cada mes nos dirigimos al jardín botánico. Por eso, nuestra próxima reunión (12 de agosto) si las condiciones son favorables (que no llueva) pasamos del Planetario al Jardín. Esta sesión es práctica y solicitamos asistan con:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Lazo o cuerda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smartphone con &lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.chrystianvieyra.physicstoolboxsuite"&gt;Physics Toolbox Sensor Suite&lt;/a&gt; (quien pueda).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transportador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Calculadora (recomendada &lt;a class="reference external" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.xlythe.calculator.holo"&gt;Calculator (Holo)&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lápiz y papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexómetro o cinta métrica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos como de costumbre en planetario, y si no esta lloviendo salimos en grupo a las 11:10 A.M.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="busqueda-de-asteroides"&gt;
&lt;h3&gt;Búsqueda de asteroides&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se definen los integrantes del grupo Scalibur que participarán en el programa internacional de búsqueda de asteroides (por primera vez en Colombia) dirigido para niños y jóvenes en edad escolar. El programa inicia con capacitaciones el 19 de agosto, y a mitad de septiembre (y durante un mes) se desarrollarán las actividades respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="eclipse-de-sol"&gt;
&lt;h3&gt;Eclipse de sol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El 21 de agosto del presente año (día festivo) tendremos la oportunidad de presenciar un eclipse solar parcial, por lo cual se ha definido no realizar la reunión regular el sábado 19 de agosto (entre otras, fecha de capacitación de búsqueda de asteroides) sino que se cambia para el lunes festivo al medio día. Se harán actividades especiales alrededor del tema del eclipse y contaremos con telescopios adaptados con filtros especiales para la observación (con el apoyo del Planetario de Medellín). Esta actividad es de carácter público.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="actividades-de-la-sesion"&gt;
&lt;h2&gt;Actividades de la sesión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Edward Villegas Pulgarin realiza una sesión introductoria a la programación en la cual se contextualiza primero la importancia de la programación en la astronomía y otras disciplinas. Luego se discute sobre la diferencia entre un lenguaje humano y un lenguaje de programación, y de como se indican las instrucciones a una máquina. Finalmente, se repasan los operadores aritméticos básicos como parte de fundamentos requeridos para los primeros códigos que se harán más adelante. Paula Nevado se encargará de una sesión sobre lógica proposicional para dar continuidad al tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Carlos Molina trabaja para finalizar la sesión, con la conferencia TED&lt;sup&gt;x&lt;/sup&gt;: &lt;em&gt;Programar para aprender sin límites&lt;/em&gt;, por Antonio Garcia (2015, a sus 8 años de edad). A continuación, les invitamos a ver la conferencia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video align-center"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/9hUjhIfs-bw?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><category>divulgación</category><category>programación</category><guid>http://scaliburco.github.io/blog/reunion-de-grupo-20170805/</guid><pubDate>Sun, 06 Aug 2017 03:05:57 GMT</pubDate></item></channel></rss>